\chapter{Método de trabajo}
En este capítulo se expone la metodología de trabajo elegida, así como, las
herramientas seleccionadas, tanto de software como de hardware para llevar a
cabo el prototipo.

\section{Metodología}

La selección de una metodología de trabajo que funcione correctamente cuando el
equipo de desarrollo es un única persona es un decisión complicada. Si bien
Scrum es una de las metodologías más utilizadas en el desarrollo de videojuegos
\cite{scrum_videogames}, esta fuertemente apoyada en el trabajo en equipo y en
la coordinación de todos los miembros del Scrum.

Sin embargo, se ha decido utilizar una versión de Scrum modificada para equipos
de desarrollo de un solo miembro. Tal como se explica en
\cite{scrum_trincheras}, los elementos de metodología Scrum son las siguientes:
\begin{description}
\item [Dueño del producto] En este caso, la figura de dueño del producto no
  existe, por lo que es el propio desarrollador será el que priorice las
  historias, de acuerdo con el director del \ac{PFC}.
\item [Sprint] Se establece una duración de Sprint de tres semanas. Los sprints
  empezarán un lunes y acabarán un viernes.
\item [Pila de producto] Se descomponen los objetivos funcionales y técnicos en
  varias historias pequeñas. Dichas historias forman la pila de producto.
\item [Planificación de Sprint] Se realiza siempre el domingo antes de un nuevo
  sprint por la tarde. Se elegirán las tareas que conformarán el nuevo sprint,
  en función de diferentes características.
\item [Retrospectiva de Sprint] Se realiza los domingos por la mañana. Se
  observa si se han cumplido los plazos y cuales han sido los motivos de las
  posibles desviaciones, si las hay.
\item [Scrum] No se realizan scrums diarios, por que no tiene sentido realizar
  una reunión de equipo con una única persona.
\item [Puntos de Historia] Siguiendo una de las alternativas que se muestran en
  \cite{scrum_trincheras} se ha elegido que un punto de historia se equivalente
  a un día (ideal)-persona. Como día ideal se define una jornada de trabajo en la
  que se consigue una concentración máxima y en total ausencia de
  distracciones. Se estima una jornada de trabajo en 4 horas.
\item [Velocidad del Equipo] La velocidad del equipo es la cantidad de puntos de
  historia que el equipo puede sacar adelante en un Sprint. Como los sprints son
  de 19 días (tres semanas, menos el último sábado y domingo) y sólo existe una
  persona en el equipo de desarrollo, la velocidad ideal de equipo serían de 19
  puntos de historia.  Sin embargo, debe ajustarse con un factor de dedicación,
  que contemple distracciones, problemas técnicos no planificados u otros
  factores que puedan reducir la cantidad de trabajo sacado adelante por el
  equipo. Este factor se ajusta de manera experimental en cada retrospectiva del
  sprint. Para el primer sprint, se determina un factor de dedicación del 50\%,
  lo que la velocidad de equipo queda reducida a 9 puntos de historia.
\item [Gráfico de Burndown ] Este tipo de gráficos se emplean para ir reflejando
  el avance del Sprint. Sin embargo, debido a que el equipo es de una sola
  persona, se ha optado por hacer un gráfico de Burndown global para todo el
  proyecto, en el que se reflejará el progreso global.
\end{description}

\section{Hardware}
El hardware que se ha utilizado para la implementación del prototipo es:
\begin{itemize}
\item Ordenador de sobremesa con procesador ADM Athlon 64 X2 Dual Core 6000, 4GB
  de memoria Ram DDR2 y tarjeta gráfica ATI Radeon 6400.
\item Monitor 22' Asus.
\item Smartphone Lenovo A806 con 8 núcleos a 1.7 GHz, 2GB de memoria RAM y
  Android 4.4(KitKat).
\item Tablet SPC de 7' con 4 nucleos y 1 GB de RAM. Sistema operativo Android
  4.4 (KitKat).
\end{itemize}
\section{Motor de Juego}

A la hora de elegir un motor de juego, se determinan los siguientes requisitos
imprescindibles:
\begin{description}
\item [Software Libre] Es necesario que el motor se haya publicado bajo alguna
  licencia que sea catalogada como Software Libre. Se han seguido las
  recomendaciones de la \ac{FSF} \cite{licencias_libres} respecto a que
  considerar una licencia de Software Libre.
\item [Codificación en C++] El lenguaje de programación con el que trabaje el
  motor debe ser C++.
\item [Soporte para Android] El motor de juego debe incluir la plataforma
  Android como una de sus plataformas soportadas.
\item [Soporte Gráficos 3D] El motor de juego debe soportar gráficos en 3D
  mediante OPENGL.Se valorarán adicionalmente los siguientes criterios bajo este
  apartado:
  \begin{itemize}
  \item Soporte de sistemas de partículas.
  \item Alto rendimiento
  \item Documentación disponible.
  \item Comunidad de usuarios activa.
  \end{itemize}
\end{description}


Wikipedia mantiene una lista bastante completa de motores de juego, con las
características soportadas y las licencias que aplican a cada motor de juego
\cite{list_game_engines}. Si se eliminan todos aquellos que no cumplen los
criterios mencionados anteriormente, los motores que quedan son: GamePlay3D,
Blend4Web, Dim3, Ogre3D y Godot.  A continuación se detalle ligeramente cada
motor, explicando el motivo por el que ha sido descartado o elegido.
\subsubsection{GamePlay3D}
GamePlay3D \cite{gameplay3D} es un motor 3D cuyo desarrollo está liderado por
varios miembros del equipo de desarrollo de BlackBerry. Actualmente su última
versión estable es la 3.0.  Algunas de sus características más importantes son:
\begin{itemize}
\item Sistema de Audio 3D integrado.
\item Soporte para OpenGL y OPENGL ES
\item Soporte para ratón, teclado, táctil y gamepad.
\item Permite definir las interfaces de usuario mediante archivos de
  propiedades.
\end{itemize}

Aunque es un motor bastante completo, ha sido descartado porque la documentación
que existe al respecto es escasa y la comunidad de usuarios es bastante pequeña.
Otro factor importante es que no parece haber sido utilizado para la
implementación de ningún videojuego importante.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/rushhourhero.jpg}
  \end{center}

  \caption{Captura de Pantalla de Rush Hour Hero (implementado con GamePlay3D)}
\end{figure}
 
\subsubsection{Blend4Web}

Con un enfoque diferente al resto de los motores de juego, Blend4Web hace uso de
WebGL, una \ac{API} javascript para renderizado interactivo de gráficos 2D y
3D\cite{webgl}.  Así, la forma que tiene Blend4Web de ser multiplataforma no es
hacer cross-compiling para la plataforma objetivo, sino que depende de que la
plataforma objetivo tenga un navegador Web con soporte WebGL. Las
características más importantes son:
\begin{itemize}
\item No necesita ningún plugin de navegador para funcionar.
\item Uso de Blender como herramienta primaria de implementación del
  videojuego..
\item Soporte de Audio 3D.
\item Soporte de físicas y detección de colisiones.
\end{itemize}
    

Un enfoque totalmente original y la portabilidad sin tener que preocuparse de
otras plataformas la hacen una elección interesante. Sin embargo, el rendimiento
todavía parece estar lejos de los motores de juegos tradicionales, por lo que ha
sido descartado.
    
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/curiosity.jpg}
  \end{center}
  \caption{Captura de Pantalla de Experience Curiosity, desarrollado por NASA
    Jet Propulsion Laboratory (implementado con Blend4Web)}
\end{figure}
         

\subsubsection{Dim3}

Dim3 utiliza un enfoque algo parecido a Blend4Web. También soporta WebGL para
conseguir que sus juegos sean portables. Aunque tiene algunas características
que los diferencian:
\begin{itemize}
\item Dim3 tiene su propio editor de proyectos, en el que se encuentra
  organizada toda la información de modelos 3D, animaciones, etc..
\item Dim3 posee también un editor de animaciones integrado.
\end{itemize}

Aunque parece que Dim3 tienen un mejor rendimiento que Blend4Web, tiene una
comunidad de usuarios realmente pequeña y no existe una documentación que
acompañe al motor de juego. Tampoco ha sido utilizado en juegos de gran
envergadura.
    
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/scruffy.png}
  \end{center}
  \caption{Captura de Pantalla de Scruffy, desarrollado por Bran Barnes, autor
    de Dim3)}
\end{figure}



\subsubsection{Godot}

Godot es un completo motor de juego desarrollado por una comunidad de
usuarios. Actualmente se encuentra en la versión estable 2.1. Ofrece un completo
IDE (ver figura \ref{img:godot} que permite la gestión de todo los elementos que
conforman un videojuego, desde modelos 3D, sonido, gráficos 2D, etc...
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/godot.png}
  \end{center}
  \caption{Captura de Pantalla del editor de Godot}
  \label{img:godot}
\end{figure}


Ha sido ampliamente utilizado por la industria de videojuegos de América Latina,
antes de ser liberado y que la comunidad de usuarios se encargar de su
mantenimiento y evolución. Soporta OSX, Windows y Linux, y es capaz de generar
videojuegos para dichos sistemas y otros muchos más, entre los que se encuentra
Android. Características remarcables de Godot son:
\begin{itemize}
\item Edición en vivo. Es posible pausar el juego y realizar ciertas
  modificaciones al mismo con el editor. Dichas modificaciones son permanentes,
  es decir, se traducen al código fuente. Es una funcionalidad muy interesante
  para realizar ajustes de grano fino.
\item Editor visual de shaders para 2D y 3D.
\item Editor visual de animaciones.
\end{itemize}

     
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/steamQuest.jpg}
  \end{center}
  \caption{Captura de Pantalla de Steam Quest, desarrollado por Kívano
    (implementado con Godot)}
\end{figure}



Godot es un motor de juego muy interesante, muy visual gracias a su editor
integrado, que permite una gestión global del proyecto y de cada una de sus
partes de forma sencilla.

Por lo que Godot ha sido descartado, es simplemente por la ausencia de
documentación física seria (es decir, libros técnicos) sobre el motor. Sin
embargo, Godot puede ser una excelente elección.

\subsubsection{Ogre3D}

Ogre (u Ogre3D) no es en realidad un motor de juego, sino uno de los motores de
renderizado de código abierto más grandes que existen \cite{ogreBegginer}. Esto
quiere decir que no incluye funcionalidades que si incluiría un motor de juego
estándar. Por ejemplo:
\begin{itemize}
\item Ogre3D no incluye soporte de sonido de ninguna clase.
\item Tampoco incluye un motor de físicas.
\item No dispone de una interfaz especializada para la gestión de la \ac{IA}.
\item No incluye la gestión de la entrada del usuario. No es capaz de gestionar
  teclados, ratones, joystick ni cualquier otra entrada del usuario.
\end{itemize}

Sin embargo, Ogre tiene unas características que son únicas respecto al resto de
motores analizados:
\begin{itemize}
\item Es muy maduro. Ogre3D empezó en el 2001 y se ha mantenido en constante
  desarrollo hasta la actualidad.
\item Tiene una comunidad de usuarios muy amplia y activa.
\item Ha sido utilizado en algunos juegos profesionales de alta categoría, como
  Torchlight \cite{torchlight} (ver figura \ref{img:torch}).
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/torchlight.jpg}
    \end{center}
    \caption{Captura de Pantalla de TorchLight, desarrollado por Runic Games
      (implementado con Ogre)}
    \label{img:torch}
  \end{figure}
\item Tiene un excelente rendimiento, tanto en PC como en plataforma móvil.
\end{itemize}

Por estos motivos Ogre3D ha sido la opción elegida para la implementación del
prototipo.

Puesto que Ogre3D carece de todas las funcionalidades necesarias para ser un
motor de juego. es necesario complementarlas con otras librerías. Así, se han
seleccionado las siguientes:
\begin{description}
\item [Boost] Es una librería multipropósito programada en C++. Tiene la ventaja
  de que en su inmensa mayoría se compone de cabeceras, por lo que no es
  necesario compilarla casi nunca \cite{boost}.
\item [\ac{SDL}] SDL es una librería multimedia multiplataforma, que facilita el
  uso al hardware de vídeo, sonido, teclado, ratón, etc... \cite{sdl}.
\end{description}
    
    
\section{Otras herramientas de Software}

A continuación se detallan otras herramientas de software que han sido
necesarias para el desarrollo del \ac{PFC}.

\subsection{Sistema Operativo}

El desarrollo se ha realizado íntegramente bajo una distribución ArchLinux del
sistema GNU/Linux \cite{archlinux}. Si bien su carácter de Rolling Release puede
hacerla algo inestable, su gran documentación, así cómo el amplio repertorio de
software no oficial AUR, permite que cumpla como entorno de desarrollo de forma
aceptable.

Buscando un entorno ligero en el que primara la economía de recursos y la
sencillez, se ha optado por utilizar OpenBox como gestor de ventanas, apoyado en
componentes del escritorio LXDE, que permite una interfaz fácil, sencilla y que
consume pocos recursos. Esto permite que el entorno arranque de forma rápida y
ocupe poca memoria.

Puesto que OpenBox no incluye ningún gestor de archivos propio, se ha
seleccionado el gestor de archivos PCManFm, también de la distribución
LXDE. PCManFm se caracteriza por su ligereza, rapidez y sencillez, lo que lo
hace un candidato ideal, pues está perfectamente alineado con los objetivos que
desean obtener con el presente entorno de trabajo.

\subsection{Emacs}



Emacs es uno de los editores más conocidos en sistemas operativos GNU/Linux
(aunque está disponible en diversas plataformas más). Es un editor avanzado,
autodocumentado, personalizable y extensible \cite{emacs}. Se ha elegido este
editor en vez de un IDE de desarrollo como puede ser NetBeans o CodeBlocks, para
buscar una vez más la economía en recursos utilizados (ver figura
\ref{img:emacs}).

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/emacs.png}
  \end{center}
  \caption{Captura de Pantalla de Emacs. Se puede observar como están activadas
    las extensiones de FlyCheck, Yasnippet y Projectile.}
  \label{img:emacs}
\end{figure}

Emacs tiene una configuración de teclado muy particular, que es una de los
motivos por los que la curva de aprendizaje del mismo es bastante
pronunciada. Al estar enfocado al uso sin ratón, es necesario familiarizarse con
dicha configuración de teclado para poder hacer uso de todo el potencial del
editor.

Al ser un editor extensible, Emacs cuenta con una amplísima variedad de
extensiones, que permiten reflejar aquellas características de un IDE pesado que
se deseen de forma independiente, teniendo de esta manera un completo control
sobre el equilibrio recursos-funcionalidad del editor.
 
Por defecto, Emacs incluye varios modos mayores, que son los encargados de
definir ciertos comportamientos del editor que aportan utilidad y usabilidad al
trabajo para un tipo concreto de lenguaje. Así, existen modos mayores, para C++,
Java, XML, etc... Estos modos mayores otorgan cierta funcionalidad avanzada como
por ejemplo la autoidentación.

Sin embargo, para mejorar la usabilidad y las funcionalidades ofrecidas por el
modo mayor de C++ en Emacs, se ha optado por instalar varias extensiones, de las
cuales las siguientes son las principales:
\begin{description}
\item [Projectile] Projectile permite el manejo de forma sencilla de proyectos
  complejos en Emacs. Ofrece funcionalidades como el acceso rápido a archivos
  dentro del proyecto buscándolos por el nombre, o la posibilidad de ejecutar
  grep sobre todos los archivos del proyecto.

\item [Yasnippet] Yasnippet es un sistema de plantillas, que realiza una función
  rápida y sencilla de asistente de contenido. Así, ofrece funciones de
  autocompletado, analizando los diferentes archivos que se han abierto en
  Emacs.

\item [FlyCheck] Flycheck es un analizador sintáctico que es capaz de mostrar al
  usuario los errores de sintaxis al vuelo, es decir, mientras el usuario va
  escribiendo código. Soporta más 30 lenguajes de programación diferentes.

\item [Clang-format] Es una pequeña extensión que permite ejecutar la utilidad
  clang-format, que realizar un formateo inteligente del código, corrigiendo
  identaciones incorrectas y código mal formateado.
\item [AUCTex] Es un plugin que ofrece ayuda contextual y funciones de
  indentación, entre otras muchas funcionalidades, para la edición de documentos
  \LaTeX.

\end{description}
Aunque existe una extensión especialidad de dotar de la funcionalidad de un
entorno de desarrollo pesado a Emacs, conocida como CEDET, se ha desechado su
uso debido a que ralentiza mucho el editor, lo que va en contra del objetivo de
un entorno ligero para el desarrollo.

Señalar que también se ha utilizado Emacs para la edición de este documento en
\LaTeX.


\subsubsection{\ac{GCC}}

GCC en su versión 5.3.0 es el compilador estándar para el sistema operativo
GNU/LINUX. Solamente se ha utilizado para las compilaciones para GNU/Linux, ya
que para Android es necesario utilizar la versión que viene incluida con el
\ac{NDK} de Android.
\subsubsection{\ac{GIMP}}
\ac{GIMP} es un programa de edición de imágenes digitales en formatos no
vectoriales. GIMP empezó en 1995 como un proyecto de dos estudiantes de
universidad. Actualmente, GIMP es una aplicación muy completa con muchas
funcionalidades valiosas, que es distribuido de manera gratuita \cite{gimp}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/gimp.png}
  \end{center}
  \caption{Captura de la edición de uno de los botones en \ac{GIMP}.}
  \label{img:gimp}
\end{figure}


\ac{GIMP} ha sido utilizado en este proyecto para cualquier trabajo que
requiriera edición de imágenes, desde creación de texturas (su función principal
en este proyecto) a la creación de elementos de la interfaz de usuario, con
botones o logotipos. Las principales características de GIMP que han sido
relevantes para este proyecto son:
\begin{description}
\item [Multicapa] \ac{GIMP} gestiona de manera sencilla el uso de múltiples
  capas para facilitar el dibujado. Esto permite restringir el uso de las
  diferentes herramientas de pintado, selección, filtros a un ámbito definido,
  sin que afecte al resto del dibujo. También da la posibilidad al usuario de
  elegir como quiere combinar dichas capas, ajustando el nivel de transparencia,
  y permitiendo elegir que capas han de posicionarse al frente de la imagen, y
  cuáles deben posicionarse detrás.

\item [Filtros] \ac{GIMP} incluye una amplia variedad de filtros, que permiten
  realizar efectos sobre la imagen. Filtros como el desenfoque de movimiento,
  que se ha utilizado para generar las vetas de metal del material con el que
  están hechos algunos modelos 3D. Otro filtro muy utilizado ha sido el de
  biselado, para dotar a ciertos botones e iconos de una mayor sensación de
  profundidad.

\item [Gradientes] El sistema de generación de gradientes de \ac{GIMP}, permite
  generar una variedad enorme de gradientes diferentes, de forma muy sencilla,
  consiguiendo un acabado más profesional de los elementos 2D de la interfaz de
  usuario.
\end{description}

\subsubsection{Blender}

Blender es un software de diseño 3D. Utilizado para realizar películas
profesionales como Bick Buck Bunny o Sintel, Blender tiene características que
lo hacen la mejor alternativa Open Source para realizar diseñar objetos 3D, y
animarlos. Su carácter OpenSource y la activa comunidad de usuarios que posee,
consigue que existan una amplia variedad de plugins, normalmente escritos en
Python, que permiten extender el funcionamiento del programa para realizar una
enorme variedad de tareas.

En es proyecto Blender ha sido la herramienta elegido para diseñar todos los
elementos 3D incluidos en el juego, como por ejemplo las torres o los
mapas. También se ha utilizado Blender para realizar todas las animaciones del
juego.

En particular se ha hecho amplio uso de la opción de cinemática inversa que
ofrece Blender para la generación de animaciones a partir de esqueletos (ver
figura \ref{img:blender}). Esta opción permite al usuario especificar una serie
de pasos de tiempo (keyFrames) en las que especifica una pose objetivo del
esqueleto, siendo Blender el encargado de calcular, teniendo en cuenta las
articulaciones del esqueleto del modelo, la animación necesaria para pasar de
una pose a la siguiente \cite{blender}.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/robot.png}
  \end{center}
  \caption{Animando un enemigo por cinemática inversa en Blender.}
  \label{img:blender}
\end{figure}


\subsubsection{Android \ac{NDK} y \ac{SDK}}
Para el desarrollo en la plataforma Android, es necesario tanto el SDK de
Android (que permite el desarrollo en JAVA), como el NDK, que permite el
desarrollo de software nativo, en C y C++.

Aunque en la documentación de Ogre3D, se menciona la versión 8b del NDK, el
desarrollo de esta aplicación se ha realizado con la versión 10e del NDK,
necesaria para dar soporte a versiones más actualizadas de Android.

Para el SDK, se ha elegido la versión 1.5.

Para el cross-compiling necesario para compilar OGRE3D y sus dependencias se ha
elegido Cmake en su versión 3.5.2.

Para la compilación para la plataforma Android, el NDK incluye su propia versión
de GCC y su propia sistema para gestionar las dependencias y los diferentes
flags de compilación y linkado necesarios.

